เอดีบีกับการศึกษาไทยในยุควิกฤติ

วันจันทร์ ที่ 17 เมษายน พ.ศ.2543
เอดีบีกับการศึกษาไทยในยุควิกฤติ

ช่วงต้นเดือนพฤษภาคม 2543 นี้ ประเทศไทยรับเป็นเจ้าภาพจัดเวทีนานาชาติอีกครั้ง 
โดยคราวนี้ จะเป็นการประชุมธนาคารพัฒนาเอเชีย (เอดีบี) องค์กรที่ตกเป็นจำเลยลำดับแรกๆ 
ของสังคมไทยในยุคเศรษฐ กิจวิกฤติ 

ก่อนจะถึงเวทีทางการระดับระหว่างรัฐ คณะทำงานติดตามผลกระทบโครงการความช่วยเหลือเอดีบี 
ร่วมกับศูนย์ศึกษาการพัฒนาสังคม คณะรัฐศาสตร์ จุฬาฯ จัดการสัมมนา เรื่อง "บทบาทของเอดีบีกับการพัฒนาประเทศ" 
โดยแบ่งเป็นหัวข้อย่อย เพื่อครอบคลุมมิติต่างๆ ของผลกระทบต่อสังคมไทย อันเนื่องมาจากโครงการความช่วยเหลือของเอดีบีในระยะที่ผ่านมา 
ซึ่งการศึกษาก็เป็นหนึ่งในหัวข้อที่ได้รับความสนใจ

รศ.ดร.สุริชัย หวันแก้ว ผู้อำนวยการศูนย์ศึกษาการพัฒนาสังคมฯ กล่าวถึงวัตถุประสงค์ของงานว่า 
ต้องการให้เป็นเวทีแลกเปลี่ยนความรู้และข้อมูลของสังคมไทยในยุควิกฤติ เพื่อสร้างความเข้าใจและตระหนักรู้ในเรื่องดังกล่าวต่อสาธารณชน 
รวมทั้งหาแนวทางเพื่อเสริมสร้างการมีส่วนร่วมและฉันทามติของภาคประชาสังคม ต่อการกำหนดนโยบาย

"ในระเบียบเศรษฐกิจของโลกปัจจุบัน เห็นชัดว่า อำนาจการตัดสินใจอยู่ในมือมหาอำนาจ 
ในระดับประเทศ กระบวนการกำหนดนโยบายก็ถูกผูกขาดโดยชนชั้นนำและขุนนางนักวิชาการ 
เมื่อต้องแก้ปัญหาในยามวิกฤติ สังคมแบ่งเป็น 2 ขั้ว คือฝ่ายที่ทำตามข้อเรียกร้องของฝ่ายโลกาภิวัตน์ 
กับกลุ่มที่ต้องการประกาศเอกราชจากทุนนิยมโลก" 

รศ.ดร.สุริชัย ชี้ว่า การแบ่งแยกอย่างนี้ มีมาตั้งแต่ก่อนวิกฤติ โดยเป็นความขัดแย้งในแนวคิดต่อแนวทางการพัฒนาที่ต่างกัน 
อย่างไรก็ดี การแบ่งฝักฝ่ายเช่นนี้ ไม่เอื้อต่อการคิดเพื่อแก้ปัญหาในระยะยาวแต่อย่างใด 
จึงหวังว่า การมีเวทีเพื่อแลกเปลี่ยนความรู้และข้อมูลซึ่งกันและกัน จะสามารถนำไปสู่ทิศทางการพัฒนาประเทศที่ควรจะเป็นในลำดับ 
ต่อไป

ดร.เจือจันทร์ จงสถิตย์อยู่ เลขา- ธิการคณะกรรมการบริหารสำนักงานปฏิรูปการศึกษา 
ในฐานะผู้มีบทบาทในงานด้านการศึกษา ที่เกี่ยวข้องกับนโยบายและมาตรการภายใต้กรอบของเอดีบีอย่างต่อเนื่อง 
มองการเข้ามาของเอดีบีครั้งนี้ว่า เนื่องจากความจำเป็นของรัฐบาลไทยเอง ที่ต้องการหาเงินทุนสำรองในช่วงวิกฤติ 
ในแง่หนึ่งมองได้ว่า องค์กรเหล่านี้เป็นผู้พยุงฐานะของไทยโดยการให้กู้ สิ่งที่คู่กันมาคือดอกเบี้ยที่ต้องชดใช้ 
แต่เอดีบีก็มีมุมมองเชิงสังคม ที่ต้องการสร้างความกินดีอยู่ดีแก่ประเทศลูกหนี้ 
เงื่อนไขต่างๆ เพื่อการปรับโครงสร้างทางสังคมจึงติดตามมา

"เอดีบีได้ส่งเจ้าหน้าที่มาพบตัวแทนจากหน่วยงานที่เกี่ยวข้อง ทั้งสภาพัฒน์ ทบวงมหาวิทยาลัย 
สำนัก งานคณะกรรมการการศึกษาแห่งชาติ ซึ่งก็เข้าใจตรงกันว่า ปัญหาของไทย ไม่ใช่แค่เรื่องความอ่อนแอของสถาบันการเงิน 
แต่เป็นความอ่อนแอของรัฐและสังคม ดังนั้น ต้องปรับโครงสร้างทางสังคม อันหนึ่งที่สำคัญคือการศึกษา 
ซึ่งที่ผ่านมา มีจุดอ่อนตรงความไม่เสมอภาค ซึ่งโยงกันกับต้นเหตุสำคัญ คือประสิทธิภาพด้านบริหารจัดการ" 
ดร.เจือจันทร์ กล่าว

ส่วนการปฏิรูปการศึกษานั้น เลขาฯ สปศ.เห็นว่า มีการ "ก่อหวอด" มาล่วงหน้าหลายปีก่อนเกิดวิกฤติเศรษฐกิจ 
โดยระบุว่า ริเริ่มโดยภาคเอกชน นำโดยธนาคารกสิกรไทย ซึ่งตระหนักถึงปัญหาความด้อยคุณภาพของบุคลากรจากระบบการศึกษาที่เป็นอยู่เดิม 
จึงเสนอว่า ควรปฏิรูปครั้งใหญ่ ซึ่งขณะนั้น ภาครัฐไม่กระตือรือร้นที่จะตอบรับข้อเสนอดังกล่าวเท่าที่ควร 
มาเริ่มตื่นตัวจริงจังในยุคปฏิรูปการเมือง ต่อเนื่องถึงปฏิรูปการศึกษา โดยมีรัฐธรรมนูญ 
และ พ.ร.บ.การศึกษาฯ เป็นตัวนำ พอดีกับการเกิดความจำเป็นทางเศรษฐกิจ ซึ่งเอดีบีเข้ามาวางเงื่อนไขทางสังคม 
ดร.เจือจันทร์จึงมองว่า เอดีบีเป็นเพียงปัจจัยที่เข้ามาเสริมในบางประเด็นของการปฏิรูปการศึกษาที่ดำเนินมาแล้วในช่วงก่อนหน้า

ส่วนประเด็นที่จะถือว่า เอดีบีแทรกแซงกิจการภายในของไทยหรือไม่นั้น เลขาฯ สปศ.มองว่า 
จริงๆ แล้วเป็นปัญหาภายใน เรื่องการประสานงานเพื่อทำความเข้าใจกับฝ่ายต่างๆ เกี่ยวกับนโยบายที่รัฐบาลไทยไปทำข้อตกลงไว้กับเอดีบีมากกว่า 
โดยที่แม้รัฐบาลจะ ได้เรียกประชุมตัวแทนหน่วยงานที่เกี่ยวข้อง แต่ข้อมูลกลับไม่กระจายสู่การรับรู้ในวงกว้าง 


ขณะที่นายสมเกียรติ พงษ์ไพบูลย์ จากสถาบันราชภัฏนครราชสีมา มีมุมมองที่ต่างออกไป 
โดยเห็นว่า บทบาทขององค์กรเหนือรัฐเหล่านี้ เข้ามากำหนดให้ทิศทางการปฏิรูปของไทยเป็นไปในกระแสที่เอื้อประโยชน์ต่อบรรษัทข้ามชาติ 
และมองว่า เอดีบีเป็นนักแปรรูป คือ เข้ามาวางเงื่อนไขการแปรรูปกิจการสาธารณะ 3 
ประการ ได้แก่ รัฐวิสาหกิจ สาธารณสุข และการศึกษา ซึ่งตนใช้คำว่า 'แปรรูป' กับงานของเอดีบี 
เพื่อให้เกิดความชัดเจนว่า หมายถึงการ privatize ซึ่งแตกต่างอย่างสิ้นเชิงกับคำว่า 
reformation

เฉพาะอย่างยิ่ง ในประเด็นการแปรรูปมหาวิทยาลัย นายสมเกียรติชี้ว่า เป็นความพยายามนำกลไกตลาดเสรีเข้ามาใช้ 
เพื่อเอื้อต่อการเข้าดำเนินธุรกิจของอุดมศึกษาจากต่างชาติ

"การอธิบายการศึกษา ด้วยความคิดเรื่องต้นทุน โดยบอกว่า รัฐจะรับผิดชอบค่าใช้จ่ายการศึกษาขั้นพื้นฐาน 
แต่ผิดจากนั้น ผู้เรียนต้องรับภาระเอง และค่าใช้จ่ายจะต้องสะท้อนต้นทุนที่เป็นจริง 
ค่าเรียนในมหาวิทยาลัยจากเดิมที่ประชาชนจ่ายอยู่ 10-20% รัฐอุดหนุน 80-90% ก็อาจเปลี่ยนเป็น 
50 : 50 พอเป็นแบบนี้ จากเดิมที่มหาวิทยาลัยต่างชาติไม่กล้าเข้ามาลงทุน กลัวจะแข่งขันกับมหาวิทยาลัยไทยไม่ได้ 
เพราะค่าใช้จ่ายถูกกว่ากันมาก แต่ถ้าค่าเรียนพอๆ กัน เป็นตลาดเสรีเต็มรูปแบบ คนเรียนก็จะตัดสินใจเลือกเรียนในมหาวิทยาลัยเหล่านั้นได้ง่ายขึ้น" 
สมเกียรติกล่าวและว่า เมื่ออุดมศึกษาต้องดิ้นรนเพื่ออยู่รอดในตลาดที่เต็มไปด้วยการแข่งขัน 
หลักสูตรต่างๆ ที่เปิดขึ้น เพื่อหาเงินอย่างไร้ความรับผิดชอบก็จะตามมา ไม่ว่าจะเป็นหลักสูตรนานาชาติ 
หลักสูตรระยะสั้น และหลักสูตรสมทบต่างๆ เหล่านี้ มีแต่จะสร้างความเหลื่อมล้ำในโอกาสทางการศึกษาระหว่างผู้ที่มีฐานะแตกต่างกัน

ด้าน รศ.แล ดิลกวิทยรัตน์ จากคณะเศรษฐศาสตร์ จุฬาฯ ชี้บทบาทหลักของเอดีบีว่า คือการเป็นสถาบันที่ดูแลโลกทุนนิยม 
โดยมีหน้าที่ในการเปลี่ยน แปลงสังคมไปสู่การเป็นตลาดเสรี และวิธีที่ใช้ก็คือ การสร้างคำต่างๆ 
ที่ฟังแล้วทำให้เข้าใจความหมายไปในด้านดี แต่เนื้อหาสาระแท้จริงไม่จำต้องเป็นเช่นนั้นเสมอไป

"การพูดถึงการใช้กลไกตลาดเสรี การเพิ่มประสิทธิภาพ ความโปร่งใส ลดการแทรกแซงจากภาครัฐ 
เปิดโอกาสให้เอกชนเข้ามามีส่วนร่วม จริงๆ แล้วคำเหล่านี้ ไม่ได้มีความหมายที่ชัดเจนในตัวเอง 
เช่น 'เอกชน' ที่เข้ามีส่วนร่วม คงต้องถามว่า ใครคือเอกชน ภาคธุรกิจ หรือชาวบ้าน 
ส่วนประสิทธิภาพที่เพิ่มขึ้น ถ้าลดคนงานลงแล้วได้งานเท่าเดิม ถือว่าประสิทธิภาพเพิ่มขึ้นแน่อยู่แล้ว 
แต่ใครได้ใครเสียประโยชน์ แล้วใครเป็นคนรับผิดชอบ" รศ.แล กล่าวและว่า

ทิศทางที่ถูกกำหนดโดยเอดีบีนั้น เอาเข้าจริงแล้วตนมองว่าเป็นการสวน ทาง กับประโยชน์ของคนส่วนใหญ่ 
ซึ่งหากรัฐคิดแต่จะลดค่าใช้จ่าย แล้วปัดความรับผิดชอบให้เอกชนสุดท้าย เอกชนก็จะโยนภาระกลับสู่สังคมและรัฐอยู่นั่นเอง

"เมื่อพิจารณาถึงทิศทางการเปลี่ยนแปลงสังคมไปสู่ตลาดเสรี โดยมีไอเอ็มเอฟ เอดีบี 
และเวิลด์แบงก์เป็นกลไก เราคงต้องถามว่า แล้วประชาชนอยู่ตรงไหนของการตัดสินใจเหล่านี้"

นักวิชาการจุฬาฯ มองว่า ภารกิจดังกล่าวกลายเป็นการตกลงกันระหว่างองค์กรระหว่างประเทศกับข้าราชการและนักการเมือง 
ขณะที่ประชาชนซึ่งจะต้องเป็นผู้ได้รับผลกระทบโดยตรงจากข้อตกลงต่างๆ กลับไม่มีสิทธิได้ร่วมในกระบวนการตัดสินใจแต่อย่างใด

Krungthep Turakij Newspaper
